% 1 page
\chapter{Conclusion}
Bien que l'adaptation logicielle gagne en popularité dans le domaine de la recherche, son application dans les logiciels modernes à grande échelle reste limitée par plusieurs facteurs. D'abord, les \emph{frameworks} développés jusqu'à aujourd'hui souffrent de diverses limitations puisqu'ils visent principalement un contrôle centralisé et sont influencés en grandes parties par les systèmes réseautés distribués. Ensuite, la complexité inhérente qu'induit l'utilisation des différents mécanismes d'adaptation fait en sorte qu'il est difficile d'assurer la stabilité et l'efficacité d'un système non trivial. En particulier, le manque de techniques et d'outils de vérification et de validation rend difficile la justification de son utilisation dans un environnement de production et les connaissances nécessaires pour bien utiliser les différentes techniques contribuent à la rendre rébarbative. Cependant, les gains potentiels (automatisation des ajustements, robustesse, optimisation, protection \cite{hinchey2006self}) de son utilisation sont largement acceptés et il s'agit donc de trouver des façons d'implémenter simplement et efficacement des mécanismes d'adaptation pour faciliter son adoption et permettre ses bénéfices à un plus large spectre de logiciels.

Contrairement aux nombreux \emph{frameworks} qui ont été proposés dans la dernière décennie, l'approche favorisée par la présente recherche est l'utilisation de patrons de conception pour formaliser et partager des mécanismes d'adaptation. Concrètement, le but est de trouver des patrons de conception partagés par plusieurs \emph{frameworks} et d'itérer sur d'autres proposés par des recherches antérieures sur le sujet. Les principes essentiels de l'adaptation logicielle seront ressortis de la littérature et formalisés dans les nouveaux patrons de conception pour s'assurer de leur applicabilité à grande échelle et non seulement dans certains types de logiciels.

De plus, en développant une librairie de référence et des prototypes démonstratifs, les fonctionnalités visées seront démontrées et validées. À terme, la librairie pourra être utilisée par des développeurs tiers partageant le même langage (Python), tandis que les patrons de conception serviront de référence conceptuelle pour faire l'implémentation dans d'autres langages des principes qu'ils formalisent. Une analyse de qualité logicielle sera effectuée dans le but de démontrer que leur utilisation amène une qualité de code accrue en comparaison aux solutions \emph{ad hoc}. Les interfaces graphiques ont été choisies comme cas d'étude puisqu'elles sont un exemple concret d'architecture basée sur des composants réutilisables qui sont soumis de plus en plus à des requis d'adaptation. Les solutions proposées viseront donc principalement cette application, mais seront suffisamment génériques pour être utilisées dans des applications ayant un style d'architecture similaire. La jonction des interfaces graphiques et de l'adaptation n'a été que vaguement étudiée et est souvent trop axée sur des technologies spécifiques. Les contributions de ce projet pourraient avoir un grand impact sur la façon dont les interfaces graphiques modernes qui se doivent d'être adaptatives sont implémentées. Les techniques proposées pourraient également être appliquées à d'autres parties des logiciels. Finalement, la qualité de code serait améliorée, ce qui aurait pour effet de rendre plus faciles l'extensibilité et l'assurance qualité dans les logiciels à architectures par composants.
